\chapter{Konklusion}

%Ein Kapitel kann ein Fazit (Diskussion ¨ uber Einschr¨ ankungen der S¨ atze oder Methoden) bzw. einen Ausblick (Welche Probleme sind offen? Was k¨ onnte man noch
%beweisen oder l¨ osen?) enthalten. Alternativ k¨ onnen diese Punkte als Bemerkungen
%im Hauptteil erw¨ ahnt werden, wenn dies den Lesefluss verbessert.
In dieser Bachelorarbeit wurden stochastische Varianten des Gradientenverfahrens analysiert, die durch stochastische Näherungen des Gradienten den hohen Schrittkosten des traditionellen Gradientenverfahrens entgegenwirken sollen. Insbesondere wurden das stochastische Gradientenverfahren und das SAG-Verfahren betrachtet.

Sowohl die theoretische als auch die numerische Analyse der stochastischen Varianten des Gradientenverfahrens zeigen, dass diese im Wesentlichen ihr Ziel erreichen. Durch die Einfachheit der Approximation des Gradientens beim stochastischen Gradientenverfahren, werden die Iterationen auf Kosten der Konvergenzrate beschleunigt. Diese ist beim stochastischen Gradientenverfahren Q-sublinear. Im Gegensatz dazu ist die des Gradientenverfahrens Q-linear. Anhand einer etwas kompliziertere Approximation wird beim SAG-Verfahren eine Q-lineare Konvergenz wiederhergestellt. 

Während die existierenden theoretischen Ergebnisse zu den Verfahren nahelegen, dass das traditionelle Gradientenverfahren den stochastischen Varianten gegenüber zu bevorzugen ist, wenn ausreichend Rechenleistung vorhanden ist, wirft das numerische Experiment die Frage auf wann dies tatsächlich der Fall ist. Schon bei dem kleinen Anwendungsbeispiel ist erkennbar, wie teuer die Iterationen des traditionellen Gradientenverfahrens sind. Des Weiteren erreichen beide stochastischen Verfahren in unserem numerischen Experiment hohe Genauigkeiten. 

Vor allem die numerische Analyse der Verfahren verdeutlicht, dass das stochastische Gradientenverfahren den anderen betrachteten Verfahren gegenüber zu bevorzugen ist, wenn nur wenige Durchgänge durch die Teilfunktionen möglich sind. Das liegt vor allem daran, dass das SAG-Verfahren, welches ansonsten in allen Vergleichen am besten abschneidet, durch Akkumulation von "`schlechten"' Richtungen eine fluktuierende Startphase aufweisen kann, worum es in unserem Anwendungsbeispiel erst nach einigen Durchgängen besser ist als das stochastische Gradientenverfahren.

Obwohl wir in unserem Anwendungsbeispiel keine nennenswerte Verbesserung der Ergebnisse des SAG-Verfahrens mittels der Initialisierung der Teilgradienten durch das stochastische Gradientenverfahren beobachten konnten, liegt die Vermutung dennoch nahe, dass eine Kombination der beiden Verfahren über die problematische Startphase des SAG-Verfahrens hinweghelfen könnte, ohne an Konvergenzgeschwindigkeit zu verlieren. Daher wäre es interessant weitere Bemühungen in diese Richtung anzustellen.

In dieser Arbeit wurde nur wenig auf die konkrete Wahl der Schrittweiten der Verfahren eingegangen, da jedoch die Wahl der Schrittweiten in der Praxis eine große Rolle spielt und auch die Konvergenz der Verfahren beeinflusst, wären auch weitere Ermittlungen in diese Richtung interessant.